自願註冊計劃推動護士專科化 護專有望數年內確立法律地位

護理界爭取護士專科化多年，香港護理專科學院（護專）卻遲遲未獲法律地位，無法參照專科醫生制度批出具法律效力的認證。有護專成員表示，近年護士專科化的進展明顯加快，認為政府的專科護士自願註冊計劃是好開始，有望數年內成功立法。
護專於2014年起提供護士專科認證考試，註冊護士須完成500小時專科理論課程及500小時專科臨床經驗，並通過考試，方能獲得專科認證，之後可進一步考取護專院士資格。護專本月共有37名新晉院士，院士名冊共有約3,000人，另有67人正考取院士資格。
護理界自2002年爭取立法護士專科化，參照專科醫生認證制度，但一直未成事，護專認證仍欠缺法定地位。護專名譽執行顧問田陸秀娟表示，護士專科化是國際趨勢，多年來一直與政府商討，惟政府至今未有立法時間表。但她指，近年進展明顯加快，形容去年《施政報告》提出專科護士自願註冊計劃是重要的一步，又認為護專的課程足夠專業，相信最快數年內可以落實立法。
護專家庭醫學及基層健康院士林嘉琪專攻傷口護理，更曾到韓國深造。她表示，具專科認證的護士能處理難度較大的醫療程序，例如動脈潰瘍和靜脈潰瘍的治療方法截然不同，但專科護士能一眼分辨並提供合適治療方法。她又以港島東醫院聯網2009年起實施的傷口護理制度為例，將複雜的傷口交由專科護士處理，實施後成功減少病人到醫院洗傷口的次數近40%。
專攻長期病患護理的護專家庭醫學及基層健康院士洪淑儀則表示，專科認證能提高護士技術水平，以應對奇難雜症，亦能幫助減輕醫生的診治壓力，改善本港醫療系統，令市民受惠。

林嘉琪（右）表示，專科護士能處理難度較大的醫療程序。左為洪淑儀

洪淑儀（右）表示，專科認證能提高護士技術水平，減輕醫生壓力，令病人受惠。

留名睇魚蛋論

幾時其他allied health都可以有role extension